
\iffalse
\begin{dedicatoria}
Dedicatória.
\end{dedicatoria}
\fi

\begin{agradecimentos}
O fechamento deste documento antecipa o desfecho de um percurso tomado há seis anos atrás. No entanto, as consequências desta escolha perdurarão, como fazem desde então. Entre as experiências maturadas ao longo do caminho acadêmico e profissional, existe majoritariamente indícios que reforçam a concordância dos objetivos profissionais com a via conquistada.
\par
Por este motivo, estendo meu agradecimento sincero a todas as pessoas que contribuíram para meu desenvolvimento, não somente durante o tempo do projeto apresentado. Logo, incluo aqueles que se dedicaram durante no acompanhamento de meu progresso acadêmico, profissional e pessoal.
\par
Entre estas pessoas, destaco: meu Coordenador Dr. Rodrigo Marques de Figueiredo pela distinta dedicação ao curso e a meus colegas; e o professorado do curso de Engenharia Eletrônica. Interpreto conselhos cedidos como muito mais que uma cortesia. Espero que a memória me persista, para que eu possa ser voluntário contente na retribuição.
\par
Em outra, registro meu agradecimento à empresa anfitriã pela concessão de dedicar a escrita deste documento a um de seus projetos. Cito meus colegas de trabalho e superiores pelo suporte prestado e pela compreensão. Seja este texto útil não somente para minha formação - porém para a corporação.
\end{agradecimentos}

\iffalse
\begin{epigrafe}
``\textit{Epígrafe}''.\\
(Autor)
\end{epigrafe}
\fi

\begin{abstract}% 150 a 500 palavras
A complexidade presente no maquinário agrícola contemporâneo é simultaneamente o mecanismo do sucesso para o empreendedor do campo e um desafio para o fabricante. Não se tratando somente da tendência, mas de uma via obrigatória, a tecnologia eletrônica embarcada deverá ser empregada para solucionar os novos desafios do campo no suprimento de matéria energética mundial. Por conseguinte, técnicas de engenharia de testes deverão se sofisticar para manter e aprimorar a qualidade e a segurança da máquina.
O projeto apresentado desenvolve uma metodologia de testes em plataforma \textit{Hardware-In-the-Loop} (HIL) automatizada e modular. A plataforma HIL proposta possui como embasamento principal o trabalho realizado previamente por \cite{TCCbruno}, que por si prova benefícios do sistema não automatizado e não modular.
Com base em técnicas de projeto para segurança previstos na norma ISO25119, um Estudo de Caso é feito para um Módulo HIL da Unidade de Controle Eletrônico (ECU) do motor. Vinte e seis Casos de Teste (CT) críticos são previstos conforme a metodologia de Segurança Funcional (SF) pela ferramenta \textit{Hazard Assessment and Risk Analysis} (HARA). A bateria de teste é aplicada e os resultados são analisados. Uma comparação entre o HIL proposto e o método de testes tradicionais é traçada.
O módulo desenvolvido realiza testes com confiabilidade e repetibilidade garantidas, \SI{5961,8}{\percent} mais rápido. Também é observada a característica do módulo reproduzir cenários de testes não testáveis em campo. Por fim, o projeto prova-se uma escolha viável.%empresa anfitriã anônima
\end{abstract}


\begin{otherlanguage}{english}
\begin{abstract}
The complexity in modern agricultural machinery is simultaneously, for the agriculture entrepreneur, the mechanism for success and, for the manufacturer, a key challenge. It is beyond argument that the path of technolisation is mandatory. The embedded electronic shall be employed to supply solutions to the world's demand of energy and food. Therefore, test engineering techniques must become ever-increasing sophisticated to maintain and improve the machine's quality and safety.
The present project searches to conceive a test methodology based on an automated and modular Hardware-In-the-Loop (HIL) system. The proposed HIL is mainly structured on the test bench by \cite{TCCbruno}. Which, by its own, proves the benefits of the unautomated and unmodular system.
Based on safety techniques for the development of new products with safety standards as in ISO25119 norm, a Case Study is made for the engine's Electronic Control Unit (ECU) HIL Module. Twenty-six critical Test Cases (CT) are planned according to the Functional Safety (SF) methodology through the Hazard Assessment and Risk Analysis (HARA) tool. The test battery is applied and the results are analyzed. A comparison between the proposed HIL system and the traditional testing method is made. The constructed module runs tests with guaranteed reliability and reproductivity, 5961.\SI{8}{\percent} faster. The module's characteristic of reproducing test scenarios impossible to replicate on the field is observed. At last, the project proves itself as a viable choice.
\end{abstract}
\end{otherlanguage}


\begin{otherlanguage}{french}
\begin{abstract}
La complexité des équipements agricoles contemporains est simultanément le mécanisme du succès pour l'entrepreneur et un défis pour le fabricant. Il est déjà hors doute que ce chemin est bien plus qu'une tendance, pourtant une voie sans retour. L’électronique embarquée devra être employée pour solutionner les nouveaux défis du suppriment de matière énergétique mondiale. Par conséquence, des techniques d'ingénierie d'essai devront devenir de plus en plus sophistiquées pour maintenir et améliorer la qualité et la sûreté de la machine.
Le projet présenté créé une méthodologie d'essai  \textit{Hardware-In-the-Loop} (HIL) automatisée et modulaire. Le système proposé est principalement structuré sur le banc-d'essais par \cite{TCCbruno}, qui, par soit-même, prouve les avantages du HIL non-automatisé et non-modulaire.
Basé dans les techniques de sûreté pour le développement des nouveaux produits selon la norme ISO25119, un Étude de Cas est fait pour un Module HIL de l'Unité de Contrôle Électronique (ECU) du moteur. Vingt-six Cas de Test (CT) critiques sont prévus selon la méthodologie de Sûreté Fonctionnelle (SF) par l'outil \textit{Hazard Assessment and Risk Analysis} (HARA). La batterie de tests est appliquée et les résultats sont analysés. Une comparaison entre le HIL proposé et la méthode traditionnelle de test est tracée. Le module développé réalise des tests avec confiabilité et répétitivité garanties, \SI{5961,8}{\percent} plus rapide. La caractéristique du module de reproduire des scénarios d'essais pas testables en champs est observée. Pour en finir, le projet prouve d'être un choix viable.
\end{abstract}
\end{otherlanguage}

\listoffigures% opcional
\listoftables% opcional

\begin{listadeabreviaturas}{seg., segs.}% opcional
\item[AGCT] Aplicação Gerenciadora de Casos de Teste
\item[AgPL] \textit{Agricultural Performance Level} (Nível de Desempenho Agrícola)
\item[API] \textit{Application Programming Interface} (Interface de Programação de Aplicação)
\item[AO] \textit{Analog Output} (Saída Analógica)
\item[CAN] \textit{Controller Area Network}
\item[CT] Casos de Teste
\item[DUT] \textit{Device Under Test} (Aparato sob Teste)
\item[ECU] \textit{Electronic Control Unit} (Unidade de Controle Eletrônico)
\item[ETA] \textit{Event Tree Analysis} (Análise de Árvore de Eventos)
\item[FMEA] \textit{Failure Mode and Effect Analysis} (Análise de Modos de Falha e Efeito)
\item[FTA] \textit{Fault Tree Analysis} (Análise de Árvore de Falhas)
\item[HARA] \textit{Hazard Assessment and Risk Analysis} (Análise de Avaliação de Perigo e Risco)
\item[HIL] \textit{Hardware-In-the-Loop} (Hardware no Laço)
\item[HW] Hardware
\item[HH] Homem-hora
\item[MEF] Máquina de Estados Finitos
\item[MIL] \textit{Model-In-the-Loop} (Modelo no Laço)
\item[OV] Operador Virtual
\item[PIL] \textit{Process-In-the-Loop} (Processo no Laço)
\item[SF] Segurança Funcional
\item[SIL] \textit{System-In-the-Loop} (Sistema no Laço)
\item[SM] Simulador de Máquina
\item[SUT] \textit{System Under Test} (Sistema sob Teste)
\item[SW] Software
\item[SwIL] \textit{Software-In-the-Loop} (Software no Laço)
\item[TT] Tempo de Teste
\item[UNISINOS] Universidade do Vale do Rio dos Sinos
\item[V\&V] Validação \& Verificação
\end{listadeabreviaturas}

\iffalse
\begin{listadesiglas}{FAPERGS}% opcional
\end{listadesiglas}
\fi

\iffalse
\begin{listadesimbolos}{Ca}% opcional
\item[\textsuperscript{o}C] Graus Celsius
\item[Al] Alumínio
\item[Ca] Cálcio
\end{listadesimbolos}
\fi

\tableofcontents







